\section{Techniques}


    \subsection{Jaccard, Cosine e Dice}


        \begin{frame}{$\square$ Jaccard, Cosine e Dice}
            \begin{block}{Jaccard, Cosine e Dice}
                \begin{enumerate}
                    \item Per ogni documento:
                    \begin{enumerate}
                        \item Stopwords removal sul testo della descrizione
                        \item Calcolo della metrica (Jaccard, Cosine o Dice) sulla descrizione
                    \end{enumerate}
                    \item Estrazione dei prodotti più simili
                \end{enumerate}
            \end{block} 
            \begin{center}
                \begin{tcolorbox}
                    {
                    \begin{center}
                        \begin{tabular}{l | r}
                        \textbf{Cosine} & $2\cdot\frac{\mid X \cap Y \mid}{\mid X \mid + \mid Y \mid}$ \\\\
                         \textbf{Jaccard} &  $\frac{\mid X \cap Y \mid}{\mid X \mid^{1/2} + \mid Y \mid^{1/2}}$ \\\\
                         \textbf{Dice} &  $\frac{\mid X \cap Y \mid}{\mid X \mid + \mid Y \mid - \mid X \cap Y \mid}$ \\
                    \end{tabular}
                    \end{center}

                    }
                \end{tcolorbox}
            \end{center}

            Molto spesso si ottengono risultati molto simili utilizzando le tre tecniche; 
            nelle prossime slide andremo a mostrare le copertine dei film predetti per 
            dare un'idea visiva e immediata della similarità fra le predizioni ed il prodotto considerato.

        \end{frame}
    

        \begin{frame}[fragile]{$\square$ Jaccard, Cosine e Dice}

            \begin{lstlisting}[style=PythonStyle]
    def dice(user1: [], user2: []) -> int:
        user1_set = set(user1)
        user2_set = set(user2)
        user1_len = len(user1)
        user2_len = len(user2)
        len_intersection = len(user1_set.intersection(user2_set))
        return (2 * len_intersection) / (user1_len + user2_len) if user1_len != 0 and user2_len != 0 else 0

    def jaccard(user1: [], user2: []) -> int:
        user1_set = set(user1)
        user2_set = set(user2)
        len_intersection = len(user1_set.intersection(user2_set))
        len_union = len(user1_set.union(user2_set))
        return len_intersection / len_union if len_union != 0 else 0

    def cosine(user1: [], user2: []) -> int:
            user1_set = set(user1)
            user2_set = set(user2)
            user1_len = len(user1)
            user2_len = len(user2)
            len_intersection = len(user1_set.intersection(user2_set))
            i = math.sqrt(user1_len)
            j = math.sqrt(user2_len)
            return len_intersection / (i * j) if i != 0 and j != 0 else 0
            
                        \end{lstlisting}
        \end{frame}
            
        \begin{frame}{$\square$ Risultati Cosine}
            
            \begin{tikzpicture}

                \node at (0,0){
                    \begin{minipage}{.1\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/alien1.png}
                            \captionof{figure}{$Item_0$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };

                \node at (3,0.5){
                    \begin{minipage}{.2\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/alien2.png}
                            \captionof{figure}{$Item_1$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };

                \node at (6,0){
                    \begin{minipage}{.2\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/alien3.png}
                            \captionof{figure}{$Item_2$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };

                \node at (9,0.5){
                    \begin{minipage}{.2\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/alien4.png}
                            \captionof{figure}{$Item_3$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };
            \end{tikzpicture}

            \begin{center}
                \begin{tcolorbox}
                    {\begin{itemize}
                        \item $Item_1$ (115226) = 0.2442819
                        \item $Item_2$ (121215) = 0.1878672
                        \item $Item_3$ (108250) = 0.1825741
                    \end{itemize}}
                \end{tcolorbox}
            \end{center}
        \end{frame}
    

    \subsection{Jaccard}


        \begin{frame}{$\square$ Risultati Jaccard} 
         \begin{tikzpicture}

                \node at (0,0){
                    \begin{minipage}{.1\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/alien1.png}
                            \captionof{figure}{$Item_0$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };

                \node at (3,0.5){
                    \begin{minipage}{.2\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/alien2.png}
                            \captionof{figure}{$Item_1$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };

                \node at (6,0){
                    \begin{minipage}{.2\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/alien3.png}
                            \captionof{figure}{$Item_2$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };

                \node at (9,0.5){
                    \begin{minipage}{.2\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/jaccard3.jpg}
                            \captionof{figure}{$Item_3$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };
            \end{tikzpicture}
            \begin{center}
                \begin{tcolorbox}
                    {\begin{itemize}
                        \item $Item_1$ (115226) = 0.128
                        \item $Item_2$ (121215) = 0.1071
                        \item $Item_3$ (83682) = 0.08510
                    \end{itemize}}
            \end{tcolorbox}
            \end{center}
        \end{frame}


    \subsection{Dice}


        \begin{frame}{$\square$ Risultati Dice}
                 \begin{tikzpicture}

                \node at (0,0){
                    \begin{minipage}{.1\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/alien1.png}
                            \captionof{figure}{$Item_0$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };

                \node at (3,0.5){
                    \begin{minipage}{.2\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/alien3.png}
                            \captionof{figure}{$Item_1$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };

                \node at (6,0){
                    \begin{minipage}{.2\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/alien2.png}
                            \captionof{figure}{$Item_2$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };

                \node at (9,0.5){
                    \begin{minipage}{.2\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/dice3.jpg}
                            \captionof{figure}{$Item_3$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };
            \end{tikzpicture}
            \begin{center}
                \begin{tcolorbox}
                    {\begin{itemize}
                        \item $Item_1$ (121215) = 0.1875
                        \item $Item_2$ (115226) = 0.1849
                        \item $Item_3$ (26023) = 0.14814
                    \end{itemize}}
                \end{tcolorbox}
            \end{center}
        \end{frame}


    \subsection{Tf*idf}    


        \begin{frame}[fragile]{$\square$ Tf*idf} 
            \begin{block}{Calcolo della similarità attraverso cosine(Theta):}
                \begin{itemize}
                    \item Considerare un utente
                    \item Calcolare la similarità dei prodotti, rispetto a tale utente, 
                        basandosi sulla costruzione della tabella di frequenza 
                        con la tecnica tf*idf
                \end{itemize}
            \end{block} 
            $ $\\[5pt]

            1. Costruzione della matrice tf*idf\\[10pt]

        
            \begin{tikzpicture}

                \draw [decorate,decoration={brace,amplitude=5pt},xshift=-4pt,yshift=0pt] 
                (3.6,1.1) -- (3.6,-0.6) node 
                [black,midway,xshift=3cm] 
                {
                    \begin{minipage}{.41\linewidth}
                        \begin{lstlisting}[style=PythonStyle]
    vect = TfidfVectorizer()
    res = vect.fit_transform(docs)
                        \end{lstlisting}
                    \end{minipage}
                };

                \node at (0,0){
                    \begin{minipage}{.5\linewidth}
                        \begin{center}
                            \begin{table}
                                \begin{tabular}{!{\color{black}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{white}\vrule} l !{\color{black}\vrule}}
                                \arrayrulecolor{black}\hline
                                \rowcolor{TTitle}
                                & \color{white}{Parola 1} & \color{white}{...} & \color{white}{Parola n} \\            
                                \arrayrulecolor{white}\hline
                                \rowcolor{TEvenRow}
                                Descrizione 1 & 0.9 &  & 0.001 \\
                                \arrayrulecolor{white}\hline
                                \rowcolor{TOddRow}
                                Descrizione 2 & 0 &  & 0.123 \\
                                \arrayrulecolor{white}\hline
                                \rowcolor{TEvenRow}
                                ... &  &  & \\
                                \arrayrulecolor{white}\hline
                                \rowcolor{TOddRow}
                                Descrizione m & 0.02 &  & 0.312 \\
                                \arrayrulecolor{black}\hline
                                \end{tabular}
                            \end{table}
                            \captionof{table}{Matrice tf*idf } 
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };

        \end{tikzpicture}
        \end{frame}

        \begin{frame}{$\square$ Dati della matrice Tf*idf}
            \begin{center}
                \begin{tcolorbox}
                    {
                        \begin{equation}\begin{split}
                            tfidf_{i,d} &= tf_{i,d} \cdot idf_{i}\\
                            &\\
                            tf(i,d) &= \frac{frequenzaDi(i,d)}{maxFreqAltroTermine(i,d)}\\
                            &\\
                            idf(i) &= log \frac{numDocs}{n(i)}\\
                        \end{split}\end{equation}
                    }
                \end{tcolorbox}
            \end{center}
            \begin{block}{Dati}
                \begin{itemize}
                    \item Numero di parole: \textbf{349529}
                    \item Numero di documenti (descrizioni): \textbf{176116}
                \end{itemize}
            \end{block} 
        \end{frame}

          
        \begin{frame}{$\square$ Dati} 
            2.  Calcolare la cosine per ogni descrizione ($D$) rispetto alla descrizione ($Q$) del prodotto preso in considerazione ($Item_0$)\\[10pt]
            \begin{center}
                $Cosine(Q) = \frac{Q \bullet D}{\mid Q \mid * \mid D \mid}$
            \end{center}
            $ $ \\[5pt]
            3.  Presi in considerazione i primi tre prodotti più simili ad $Item_0$\\[10pt]
            \begin{block}{Risultati}
                \begin{itemize}
                    \item $Item_1$ (92833) $\rightarrow$ 0.33328 
                    \item $Item_2$ (20807) $\rightarrow$ 0.18622 
                    \item $Item_3$ (42441) $\rightarrow$ 0.17905 
                \end{itemize}
            \end{block} 

        \end{frame}

            
        \begin{frame}{$\square$ Risultati Tf*idf (Cosine)} 
            \begin{tikzpicture}

                \node at (0,0){
                    \begin{minipage}{.1\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/alien1.png}
                            \captionof{figure}{$Item_0$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };

                \node at (3,0.5){
                    \begin{minipage}{.2\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/alien2.png}
                            \captionof{figure}{$Item_1$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };

                \node at (6,0){
                    \begin{minipage}{.2\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/alien5.png}
                            \captionof{figure}{$Item_2$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };

                \node at (9,0.5){
                    \begin{minipage}{.2\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/alien6.png}
                            \captionof{figure}{$Item_3$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };
            \end{tikzpicture}
        \end{frame}


    \subsection{Tfidf Conclusions}


        \begin{frame}{$\square$ Tf*idf conclusioni} 
            Tf*idf permette di fare buone raccomandazioni dato che utilizza 
            la \textbf{frequenza dei termini} nelle descrizioni.\\[10pt]

            Molto "rigida" $\rightarrow$ anche prodotti molto simili 
            (in questo caso film della stessa saga) hanno un valore più vicino allo zero 
            (valore minimo) che a uno (valore massimo).
        \end{frame}


    \subsection{LSI}


        \begin{frame}{$\square$ LSI} 

            Riduzione della dimensione della matrice attraverso la suddivisione dei prodotti
            in componenti tematiche $\rightarrow$ risoluzione del problema della 
            \textbf{sinonimia} e \textbf{polisemia}.\\[10pt]

            \begin{block}{Procedimento}
                \begin{itemize}
                    \item[1.] Costruzione della matrice tramite tf*idf o matrice delle 
                        occorrenze
                    \item[2.] Descrizioni smistate in 100 componenti 
                        (numero arbitrariamente grande, consigliato dalla libreria,
                        per una più precisa suddivisione)
                    \item[3.] Ricerca delle descrizioni più simili secondo la suddivisione 
                        in categorie
                    \item[4.] Estrazione delle tre descrizioni, e quindi dei prodotti, 
                        più simili
                \end{itemize}
            \end{block} 
        \end{frame}

    \begin{frame}{$\square$ Perché 100 componenti?} 

        \begin{center}
            Abbiamo testato lo stesso prodotto suddividendo le descrizioni 
            in 10 categorie per testare la differenza con il risultato successivo.
        \end{center}
            
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}

                \node at (0,0){
                    \begin{minipage}{.1\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/alien1.png}
                            \captionof{figure}{$Item_0$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };
                
                \node at (3,0.5){
                    \begin{minipage}{.2\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/pocheComp1.jpg}
                            \captionof{figure}{$Item_1$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };
                
                \node at (6,0){
                    \begin{minipage}{.2\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/pocheComp2.jpg}
                            \captionof{figure}{$Item_2$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };
                
                \node at (9,0.5){
                    \begin{minipage}{.2\linewidth}
                        \begin{center}
                            \includegraphics[height=3.5cm]{Images/pocheComp3.jpg}
                            \captionof{figure}{$Item_3$}
                        \end{center}
                    \end{minipage}
                };
            \end{tikzpicture}
        \end{center}

        Qualche risultato è corretto però è molto meno preciso, 
        abbiamo quindi deciso di aumentare le componenti.
    \end{frame}
    

    \begin{frame}[fragile]{LSI}
            \begin{lstlisting}[style=PythonStyle]
    from sklearn.preprocessing import Normalizer
    from sklearn.feature_extraction.text import TfidfVectorizer
    from sklearn.feature_extraction.text import CountVectorizer
    from sklearn.decomposition import TruncatedSVD
    
    def lsi(docs: [], index: int, tfidf: bool = True) -> object:
        documents = [' '.join(str(d) for d in _doc) for _doc in docs]
        
        # se tfidf == True usa tdidf, altrimenti usa la matrice delle occorrenze
        vectorizer = TfidfVectorizer() if tfidf else CountVectorizer()
        dtm = vectorizer.fit_transform(documents)

        # calcolo svd su n_comp > 100 se il # di items > 500, 30 altrimenti
        lsa = TruncatedSVD(n_components=100 if len(docs) > 500 else 30, algorithm='randomized')
        dtm_lsa = lsa.fit_transform(dtm)
        dtm_lsa = Normalizer(copy=False).fit_transform(dtm_lsa)

        # moltiplico la riga dell'item che ci interessa per il resto della matrice
        similarity = np.asarray(np.asmatrix(dtm_lsa[index]) * np.asmatrix(dtm_lsa).T)
            \end{lstlisting}
    \end{frame}

    \begin{frame}[fragile]{LSI}
        \begin{lstlisting}[style=PythonStyle]
        count = 0
        data = []

        # costruisco la lista di output
        for i in similarity[0]:
            data.append((count, i))
            count += 1
            
        data.sort(key=lambda tup: tup[1], reverse=True)
        return data
            \end{lstlisting}
        \end{frame}


    \subsection{LSI - Results}

        
        \begin{frame}{$\square$ LSI - risultati (con stemming)} 

            \fbox{Prodotto considerato} $\quad$ Alien [VHS]

            \begin{center}
                \begin{tikzpicture}

                    \node at (0,0){
                        \begin{minipage}{.1\linewidth}
                            \begin{center}
                                \includegraphics[height=3.5cm]{Images/alien1.png}
                                \captionof{figure}{$Item_0$}
                            \end{center}
                        \end{minipage}
                    };
                    
                    \node at (3,0.5){
                        \begin{minipage}{.2\linewidth}
                            \begin{center}
                                \includegraphics[height=3.5cm]{Images/alien2.png}
                                \captionof{figure}{$Item_1$}
                            \end{center}
                        \end{minipage}
                    };
                    
                    \node at (6,0){
                        \begin{minipage}{.2\linewidth}
                            \begin{center}
                                \includegraphics[height=3.5cm]{Images/stem1.jpg}
                                \captionof{figure}{$Item_2$}
                            \end{center}
                        \end{minipage}
                    };
                    
                    \node at (9,0.5){
                        \begin{minipage}{.2\linewidth}
                            \begin{center}
                                \includegraphics[height=3.5cm]{Images/stem2.jpg}
                                \captionof{figure}{$Item_3$}
                            \end{center}
                        \end{minipage}
                    };
                \end{tikzpicture}
            \end{center}
        \end{frame}

\begin{frame}{$\square$ LSI - risultati (senza stemming)} 

            \fbox{Prodotto considerato} $\quad$ Alien [VHS]

            \begin{center}
                \begin{tikzpicture}

                    \node at (0,0){
                        \begin{minipage}{.1\linewidth}
                            \begin{center}
                                \includegraphics[height=3.5cm]{Images/alien1.png}
                                \captionof{figure}{$Item_0$}
                            \end{center}
                        \end{minipage}
                    };
                    
                    \node at (3,0.5){
                        \begin{minipage}{.2\linewidth}
                            \begin{center}
                                \includegraphics[height=3.5cm]{Images/alien2.png}
                                \captionof{figure}{$Item_1$}
                            \end{center}
                        \end{minipage}
                    };
                    
                    \node at (6,0){
                        \begin{minipage}{.2\linewidth}
                            \begin{center}
                                \includegraphics[height=3.5cm]{Images/stem1.jpg}
                                \captionof{figure}{$Item_2$}
                            \end{center}
                        \end{minipage}
                    };
                    
                    \node at (9,0.5){
                        \begin{minipage}{.2\linewidth}
                            \begin{center}
                                \includegraphics[height=3.5cm]{Images/giusto1.jpg}
                                \captionof{figure}{$Item_3$}
                            \end{center}
                        \end{minipage}
                    };
                \end{tikzpicture}
            \end{center}
        \end{frame}
        \begin{frame}{Meglio con o senza stemming?}
            \begin{block}{Considerazioni}
            Notiamo una grande similitudine fra i risultati ottenuti applicando lo stemming 
            e quelli ottenuti senza. 
            Nell'implementazione corrente lo stemming è stato utilizzato,
            anche se aumenta di molto il tempo di computazione.\\
            Euristicamente, basandoci sulle nostre impressioni (immedesimandoci 
            in potenziali utenti), sembra che senza stemming si favoriscano le proprietà
            diversity e serendipity (es. $Item_3$)
            \end{block}
        \end{frame}


    \subsection{LSI VS Tf*idf}

        
        \begin{frame}{$\square$ I risultati non sembrano precisi ma…} 

            Andando a leggere le descrizioni è possibile notare come siano preponderanti i temi
            della sopravvivenza e della vita (nel senso più ampio del termine)\\[10pt]

            \begin{block}{Rispetto a Tf*idf}
                \begin{itemize}
                    \item Rispetto a Tf*idf i risultati sono "meno" simili al nostro 
                        prodotto perciò LSI favorisce la \textbf{diversity}
                    \item I prodotti consigliati sono comunque coerenti con il prodotto 
                        preso in considerazione
                    \item È più probabile che l’utente non possegga già i prodotti 
                        consigliati tramite LSI
                \end{itemize}
            \end{block} 

        \end{frame}
